%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2012}

    \problems

    \problem{Деление с~остатком (А.\,Т.~Васильев)}
        Задано число в~системе счисления с~основанием $b$, состоящее из $N$ цифр. Вам поступают запросы 2 видов: а) изменить $j$-ю цифру в~числе, и~б) найти остаток от деления текущего числа на $m$.

        \Input
        В~первой строке заданы 4 числа: $N$, $b$, $m$, $L$~– количество цифр в~числе, основание системы счисления, модуль и~количество запросов ($N \leq 3 \times 10^5$, $1 < b \leq 10^9$,  $1 < m \leq 10^9$, $L \leq 3 \times 10^5$). 

        Во второй строчке даны $N$ десятичных чисел $a_1, a_2, \dots, a_n$, разделенных пробелами~--- это цифры изначального числа ($0 \leq a_i < b$). 

        В~последующих $L$ строках заданы запросы. Каждый запрос начинается с~числа $j$. Если $j$ равно 0, то в~этой строке больше ничего нет, и~этот запрос является запросом на остаток от деления текущего числа на $m$. Если~же $j > 0$, то в~той~же строчке также находится число $c$, означающее, что $j$-я цифра числа теперь равна $c$ ($1 \leq j \leq n$, $0 \leq c < b$). 

        \Output
        Для каждого запроса вида 0 выведите на отдельной строке остаток от деления текущего числа на $m$.
        
        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3 2 3 5  
             0 0 1 
             0  
             2 1 
             0 
             3 0 
             0}{1 
             0 
             2}%
        \end{example}

    \problem{Гусеница (А.\,С.~Жуплев)}
        Известная математическая задача начинается так: <<За день гусеница проползла вверх по дереву 3 фута, а за ночь сползла на 2 фута вниз>>\dots\  Учитель математики Иван Иванович схематично записал это условие следующим образом <<\texttt{3 -2}>>. То есть, положительное число обозначает, что гусеница проползла вверх, а отрицательное~--- сползла вниз.

        Иван Иванович считает, что задача, состоящая из двух чисел, слишком простая, и~хочет её немного усложнить, предложив ученикам $N$ чисел. Решив, что по условию задачи за день гусеница не~может проползти (как вверх, так и~вниз) более 10 футов, Иван Иванович записал $N$ чисел в~интервале от $-10$ до $10$. Однако выяснилось, что не~любая последовательность таких чисел может являться условием задачи: во-первых гусеница не~может сползти под землю, а во-вторых, Иван Иванович хочет, чтобы итоговое перемещение гусеницы не~сильно отличалось от нуля.

        Не~в~правилах учителей математики переписывать всё заново. Поэтому Иван Иванович хочет лишь поменять знаки на противоположные у некоторых чисел. Более того, не~просто у некоторых чисел, а сразу у нескольких чисел подряд за один раз. Т.\,е. Иван Иванович за одно действие выбирает некоторые числа $1 \leq i \leq j \leq N$ и~меняет все знаки у чисел с~$i$-го по $j$-е.

        Требуется написать программу, чтобы помочь Ивану Ивановичу. В~первую очередь нужно минимизировать ответ, а в~случае, если минимальный ответ достижим многими способами, нужно выбрать тот, при котором он достижим за минимальное количество действий.

        \Input
        В~первой строке одно целое число $N$ ($1 \leq N \leq 4000$). Во второй~--- $N$~целых чисел, разделённых пробелами.

        \Output
        Два разделенных пробелом целых числа: итоговое перемещение гусеницы в~новом условии и~количество действий, необходимые Ивану Ивановичу.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{3  
            7 \underline{5} -1}{1 1}%
            \exmp{4 
            3 \underline{5} 9 \underline{2}}{15 2}%
        \end{example}

        Действия Ивана Ивановича подчеркнуты.

    \problem{Ралли (К.\,Б.~Чихачёв)}
        Вася участвует в~автомобильном ралли-рейде, одним из этапов которого является ночное ориентирование по лесу. Само по себе ориентирование сложности для Васи не~представляет, тем более что двигаться разрешается только по  дорогам, которые соединяют лесные поляны. Однако по правилам соревнований на каждой дороге задана минимальная и~максимальная скорость, с~которой по  ней разрешается двигаться. Цель соревнования состоит в~том, чтобы добраться со стартовой поляны до финишной за заранее известное время $T$.  Если~же время прохождения дистанции участником отличается от $T$, то ему начисляется  штраф, равный отклонению его времени от времени $T$ в~секундах. Поскольку  дороги достаточно узкие, а участников много, то по каждой дороге разрешено  движение только в~одном направлении и~трасса организована таким образом,  чтобы участник не~мог проехать по одной и~той~же дороге более одного раза. Вася хочет выбрать такой маршрут движения и~скорости на каждой из входящих в~него дорог, чтобы проехать трассу ровно за время $T$, а если это  невозможно, то минимизировать полученный штраф. Помогите ему в~этом.

        \Input
        В~первой строке входного файла даны 5 целых чисел:  общее количество полян $N$, общее количество дорог $M$, требуемое время прохождения маршрута $T$, номер стартовой поляны $S$ и~номер поляны $F$, на которой расположен финиш  ($1\leq N\leq 5\,000$, $1\leq M\leq 30\,000$, $0\leq T\leq 10\,000$, $1\leq S,F\leq N$). В~следующих $M$ строках даны описания дорог по одной на строке. Каждая дорога задается четырьмя целыми неотрицательными числами в~следующем порядке: номер  поляны $s_i$, на которой дорога начинается, номер поляны $f_i$, на которой дорога заканчивается, минимальное и~максимальное время $t^{\mathrm{min}}_i$ и~$t^{\mathrm{max}}_i$ в~секундах, за которое дорогу разрешается проехать (зная длину дороги, минимальную и~максимальную разрешенную скорость, Вася уже сам вычислил время, которое он может потратить на преодоление дороги,  $1\leq s_i, f_i\leq N,$ $0\leq t^{\mathrm{min}}_i \leq t^{\mathrm{max}}_i \leq 100\,000$).

        \Output
        В~случае, если Васе удастся проехать трассу за время $T$, в~единственной строке  выходного файла выведите \texttt{YES}. В~противном случае в~первой строке выведите \texttt{NO},  а во второй строке время за которое Вася должен проехать трассу для того, чтобы минимизировать  штраф, а в~случае, если трассу проехать невозможно, выведите \texttt{-1}. Если существует несколько вариантов, при которых Вася получает одинаковый штраф,  выведите любой из них.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{5 5 11 1 5 
            1 2 1 2 
            2 4 7 8 
            1 3 3 4 
            3 4 5 6 
            4 5 1 2}{YES}%
            \exmp{3 3 3 2 1
            3 1 1 2
            2 3 3 4
            2 1 1 2}{NO 
            4}% 
            \exmp{4 4 5 4 1
            1 2 1 2
            2 3 2 3
            3 1 3 4
            3 4 5 6}{NO
            -1}%
        \end{example}

        \emph{Примечание}. Баллы за тесты с~ответом \texttt{YES} будут начислены, только если ваша программа проходит хотя бы два теста с~другим ответом.

    \problem{Прерванная игра (Ю.\,С.~Антонов)}
        Два игрока подбрасывают монету: если выпадает орел, побеждает первый, если решка~--- второй. Кто первый одержит $m$ побед, тот и~заберет ставку в~$S$ пистолей (пистоль~--- старинная монета). У первого игрока уже $a$ побед, у второго~--- $b$. В~этот момент им пришлось прервать игру. Как по справедливости разделить ставку?

        Блез Паскаль предложил решать эту задачу так. Вместо того, чтобы сразу рассматривать все возможные дальнейшие ходы игры, надо рассуждать пошагово. 

        Рассмотрим для ясности какой-нибудь конкретный случай, например, ставку в 64 пистоля на игру до трех побед. Пусть первый игрок уже выиграл 2 раза, а второй~--- 1 раз. Чтобы понять, как делить ставку, предположим, что будет сыграна еще одна партия, и~что уже установлено, как делить ставку после нее. Если выпадет орел,  то у первого игрока будет три победы, и~он должен будет забрать все $64$ пистоля. Если~же выпадет решка, у обоих игроков будет по две победы, и~игроки должны будут поделить ставку поровну, получив каждый по 32 пистоля. 

        Выходит, если сыграть еще ровно одну партию, то первый игрок получит 32 пистоля вне зависимости от ее исхода. Оставшиеся~же 32 пистоля достанутся либо первому игроку, либо второму, в~зависимости от того, выпадет ли в~этой партии орел или решка. Поскольку оба этих исхода равновероятны, игроки, если они хотят прервать игру сейчас, должны поделить эти 32 пистоля пополам. Итак, доля первого 32 + 16 = 48 пистолей, а второго~--- $16$ пистолей.

        Рассмотрим теперь случай $m = 3$, $a = 2$, $b = 0$. Победив в~следующей партии, первый забрал бы всю ставку в 64 пистоля. Если~же победит второй, мы окажемся в~разобранном выше случае $a = 2$, $b = 1$. Мы выяснили, что тогда  первому игроку следует взять 48 пистолей, а второму $16$. Итак, если сыграть еще ровно одну партию, то первый имеет верных 48 пистолей, судьба~же оставшихся 16 зависит от подбрасывания монеты, а потому, если игроки не~собираются продолжать, эти 16 они должны разделить пополам. Итак, доля первого~--- $48 + 16/2 = 56$ пистолей, второго~--- $8$.  Рассуждая аналогично, решите эту задачу для заданных $S$, $m$, $a$, $b$.

        \Input
        Единственная строка входного файла содержит вещественное число $S$ и~целые числа $m$, $a$, $b$  ($S \leq 100000$; $a, b \leq m \leq 1000$). Все числа разделены пробелами.

        \Output
        В~единственной строке выходного файла выведите одно вещественное число: сумму денег, которую должен получить второй игрок, с~точноcтью до~$10^{-2}$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{32 4 1 3}{28.00}%
            \exmp{32 4 3 0}{2.00}%
            \exmp{64 3 1 1}{32.00}%
            \exmp{64 3 0 3}{64.00}%
        \end{example}

    \problem{Тюрьма}
        Однажды сферический конь в~вакууме, летая на своем новом звездолете, превысил скорость света. Но вот незадача: за планетой, около которой пролетел конь, стояли представители ГАИ (галактическая автоинспекция), которые задержали его. Так как превышение скорости света – очень страшное преступление, гонщика посадили в~специальную тюрьму. Тюрьма состоит из отсеков кубической формы. В~тюрьме имеется главный коридор, состоящий из таких~же отсеков. Из каждого отсека главного коридора (кроме первого и~последнего) идут ответвления коридора, тоже состоящие из отсеков:

        \begin{center}
        \includegraphics{2012-1.eps}
        \end{center}
        
        Из тюрьмы можно выбраться единственным способом~--- выполнить задание Надзирателя. Так как Надзиратель очень любит посчитать что-нибудь и~шахматы, он дал сферическому коню в~вакууме план тюрьмы и~задание:

        Посчитать количество всех возможных способов добраться до выхода ходами королевского коня (королевский конь может ходить как шахматный конь и~король) за $N$ шагов, если выход находится в~последнем, правом, отсеке главного коридора, а сферического коня поместили в~его первый, левый, отсек.

        Помогите сферическому коню в~вакууме.

        \Input
        В~первой строке входного файла содержатся натуральные числа $N \leq 50$ и~$L \leq 50$ – количество шагов и~длина главного коридора соответственно. Затем в~$L-2$ строках идут пары целых чисел $0 \leq u_i, d_i \leq 50$ – количество ячеек в~верхнем и~нижнем ответвлениях соответственно.

        \Output
        Надо вывести одно число – количество способов добраться до выхода за $N$ шагов.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2 3
            2 2}{5}%
        \end{example}

    \problem{Новый год на носу!}
        Из года в~год родительский комитет детского сада <<Ромашка>> готовит к~Новому году детям подарки: игрушку и~набор шоколадных конфет. Как правило, чтобы никому не~было обидно, это одинаковые игрушки и~одинаковые наборы конфет. Но в~этот раз родители для большего интереса решили подарить детям равноценные, состоящие из одинакового количества, но различные наборы шоколадных конфет: любые два набора конфет должны отличаться хотя бы одной конфетой. 

        Поскольку один из пап работает на шоколадной фабрике, он гарантирует доставку любого количества любого из $k$ видов конфет, производимых на фабрике. 

        Помогите родителям решить эту задачу, если известно, что всего (по списочному составу) детский сад <<Ромашка>> посещает $N$ детей. 

        \Input
        Первая строка файла содержит целое число $N$ – количество детей ($1 \leq N \leq 1000$).  В~следующей строке файла задано целое число $k$ – количество производимых на шоколадной фабрике видов конфет ($1 \leq k \leq 100$). Далее следуют $k$ строк. Каждая строка содержит название вида конфет и~его цену (в~пересчете за штуку), разделенные пробелом. Название вида конфет – строка, заключенная в~кавычки, длина которой вместе с~кавычками не~превышает 30 символов, цена одной конфеты – натуральное число, не~превышающее $100$. 

        \Output
        Выходной файл должен содержать описание $N$ наборов, по одному описанию в~каждой строке. Описание набора состоит из следующих пар: название вида конфет, заключенное в~кавычки, и, через пробел, количество конфет данного вида. Все пары внутри строки также должны быть разделены ровно одним пробелом. Количество конфет каждого сорта не~должно превышать $10^9$.

        Если решения найти не~удается, выходной файл должен содержать единственное слово <<NO>>. При наличии нескольких решений, удовлетворяющих вышеперечисленным критериям, программа должна выдавать одно любое.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{2
        3
        "Marz" 1 
        "Doove" 2 
        "Milder Surprise" 3}{"Milder Surprise" 100
        "Marz" 200
        "Doove" 200  
        "Marz" 100}%
        \end{example}

        \emph{Примечание.}\/ Ответы <<\texttt{NO}>> будут засчитаны только в~случае прохождения минимум 2 тестов, в~которых решение задачи существует.

    \problem{Туймаада-3012 (А.\,Т.~Васильев)}
        В 3012 году олимпиада продолжает свое развитие! Количество участников выросло в~разы, поэтому олимпиада теперь является командной! Всего на олимпиаде дано $n$ задач. В~каждой команде по $m$ человек, каждый решает задачи на своем компьютере. Если задача $i$ решается участником $j$, то время, через которое он ее решит, равно $p_i \times s_j$, где $s_j$ – параметр, определяющий скорость решения задач $j$-м участником, а $p_i$ – сложность $i$ задачи. Каждую задачу может решать только один участник. 

        Так как все участники чрезвычайно умны и~могут решить все поставленные задачи, то место команды определяется, исходя из её штрафного времени. Штрафное время команды определяется как сумма времен завершения решения всех задач. Помогите вашей команде составить такой порядок решения задач каждым участником, чтобы штрафное время было минимальным.

        \Input
        В~первой строке заданы числа $n$, $m$ ($1 \leq n \leq 2\cdot10^4$, $1 \leq m \leq 10^4$). Во второй строке задано $n$ чисел $p_i$ – сложность $i$-ой задачи ($1 \leq p_i \leq 10^3$, $i = 1,\dots, n$). В~третьей строке задано $m$ чисел $s_j$ ($1 \leq s_j \leq 10^3$, $j = 1,\dots, m$), соответствующих скорости решения задач $j$-м участником команды. 

        \Output
        В~первой строке выведите минимальное штрафное время, которое может быть у вашей команды. В~следующих $m$ строках выведите $k_i$ – количество задач, решенных $i$-м участником, и~$k_i$ чисел – номера задач в~порядке их решения $i$-ым участником. Каждая задача должна быть решена ровно одним участником.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{3 1 
            5 1 4
            3}{48
            3 2 3 1}%
            \exmp{4 2
            1 2 3 4
            1 2}{17
            3 1 2 4
            1 3}%
        \end{example}

    \problem{Литературное творчество Незнайки (С.\,Г.~{Волчёнков})}
        Все, кто читал о приключениях Незнайки и~его друзей, помнят, как главный герой рисовал портреты и~писал стихи. Но мало кто знает, что в~зрелом возрасте Незнайка написал несколько романов и~даже получил широкую известность. Героями его романов стали его друзья. Один из них, Знайка, внимательно изучил творчество Незнайки и~сделал интересное наблюдение.

        Для каждого Незнайкиного друга можно выделить несколько произведений, в~каждом из которых этот друг является литературным героем, но ни один другой персонаж сразу во всех этих произведениях не~встречается. 

        Известно, что всего у Незнайки было $N$ друзей. Знайка задумался, каким наименьшим количеством романов мог бы обойтись Незнайка, чтобы указанное свойство выполнялось.

        Например, если бы друзей было трое: Винтик, Шпунтик и~Цветик, то Незнайка мог бы обойтись тремя романами – первый о Винтике и~Шпунтике, второй о Винтике и~Цветике, третий о Шпунтике и~Цветике. Если взять первый и~второй романы, то единственным их общим героем будет Винтик, если взять первый и~третий романы, то – Шпунтик, а если второй и~третий, то – Цветик.

        Чтобы сделать свою задачу понятней, Знайка занумеровал всех Незнайкиных друзей числами от 1 до $N$. Герои каждого романа образуют некоторое подмножество чисел от $1$ до $N$. Для выделения общих героев надо взять пересечение соответствующих подмножеств. Сначала Знайка подумал, что меньшим, чем $N$ количеством романов не~обойтись. Оказалось, что это не~так. Например, при $N = 7$ можно предложить множество из шести романов, в~которых действуют следующие герои: $\{1, 2, 3, 4, 5\}$, $\{1, 7\}$, $\{2, 3, 4, 6, 7\}$, $\{2, 5, 6\}$, $\{3, 5, 6, 7\}$, $\{4, 6\}$. 

        При этом каждого героя можно выделить: 
        \begin{align*}
        \{1\} = &\{1,2,3,4,5\} \cap \{1,7\} \\
        \{2\} = &\{1,2,3,4,5\} \cap \{2,3,4,6,7\} \cap \{2, 5, 6\} \\
        \{3\} = &\{1,2,3,4,5\} \cap \{2,3,4,6,7\} \cap \{3, 5, 6, 7\} \\  \{4\} = &\{1,2,3,4,5\} \cap \{4,6\} \\
        \{5\} = &\{1,2,3,4,5\} \cap \{2,5,6\} \cap \{3,5,6,7\}\\
        \{6\} = &\{2,5,6\} \cap \{4,6\}\\
        \{7\} = &\{1,7\} \cap \{3,5,6,7\}. 
        \end{align*}
        Напишите программу, которая по заданному N находит набор романов, для которого выполняется Знайкино замечание. В~наборе должно быть наименьшее возможное число романов. 

        \Input
        Одно натуральное число $N$ – количество Незнайкиных друзей ($N \leq 1000$).

        \Output
        В~первой строке выходного файла должно быть указано натуральное число $R$ – количество романов, которые должен написать Незнайка. В~последующих $R$ строках должны быть перечислены номера героев каждого романа, разделённые пробелами.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{5}{4 
        1 2 3
        1 4
        2 4 5
        3 5}%
        \end{example}

    \solutions

    \problem{Деление с~остатком}
        В~этой задаче требовалось заметить, что при изменении одной цифры в~числе, текущий остаток от деления на $m$ также пересчитывается довольно просто. Пусть $j$-я (в 0-индексации) цифра в~числе изменила свое значение с~$x$ на $y$. Тогда текущий ответ увеличился на  $b^j \cdot (y - x) \% m$, где $\% m$ обозначает операцию взятия остатка по модулю $m$.

        Таким образом, для решения достаточно предподсчитать все $b^j \% m$ для $j$ от $0$ до $n - 1$,  и~затем на каждом шаге хранить текущий остаток по модулю $m$. Для запроса вида $0$ просто выводим этот остаток, для запроса на изменение цифры изменяем цифру в~числе и~соответствующим образом пересчитываем ответ.  Получили решение с~временными затратами $O(N + L)$ и~$O(N)$ памяти. 

    \problem{Гусеница}
        Рассмотрим задачу более формально.

        Даны $N$ чисел $-10 \le a_i \le 10$. Обозначим через $op(a, i, j)$ операцию, заменяющую числа с~$i$-го по $j$-ое на противоположные. Требуется за некоторое количество $k$ операций: $op(a, i_1, j_1)$, $op(a, i_2, j_2)$, \ldots, $op(a, i_k, j_k)$ получить такую последовательность, чтобы: 
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item $\sum\limits_{i=1}^{p}a_i \ge 0$, ~$p=1,\dots,k$~--- все частичные суммы были неотрицательны;   
            \item $M = \sum\limits_{i=1}^{N}a_i \rightarrow \min$~--- итоговая сумма была наименьшей;   
            \item $k \rightarrow \min$~--- и~достигалась за наименьшее количество шагов; 
        \end{itemize}

        Для решения этой задачи воспользуемся методом динамического программирования. Для начала заметим следующий факт: любую последовательность из $N$ операций по пересекающимся отрезкам чисел можно заменить на $N_1 \le N$ операций по непересакающимся. 

        Обозначим через $d[i][S][is\_neg]$ \textit{минимальное} количество операций $op$, необходимых для получения частичной суммы~$S$, используя $i$~первых чисел, заменяя (в~случае $is\_neg = 1$) или не~заменяя (в~случае $is\_neg = 0)$ при этом последнее число~$a_i$ на~противоположное.

        Таким образом, находясь в~некотором состоянии после выполнения $d[i][S][*]$, операций, можно добавить следующее, $(i+1)$-е, число: если $S + a_{i+1} \geq 0$,  то
        \[
        d[i+1][S + a_{i+1}][0] = \min(d[i][S][0], d[i][S][1]);
        \]
        либо добавить противоположное: если $S - a_{i+1} \geq 0$, то
        \[
        d[i+1][S - a_{i+1}][1] = \min(d[i][S][0] + 1, d[i][S][1]),
        \] 
        добавляя при этом единицу в~случае, если начинается новый <<блок>> противоположных чисел.

        Изначально известно лишь, что $d[0][0][0] = 0$~--- пустая последовательность нулевой суммы получается без всяких операций $op$ и~все остальные $d[i][cs][k] = \infty$.

        После заполнения всего массива $d$ вышеизложенным способом можно посчитать ответ. Для этого нужно найти минимальную сумму, достижимую при рассмотрении $N$ чисел. То есть надо найти первое такое $M$, что для всех $j < M$ имеем $d[N][j][k] = \infty$, а $d[N][M][k] \ne \infty$. Количество необходимых для этого шагов равно $T = \min(d[N][M][0], d[N][M][1])$

        Предложенный алгоритм требует $O(N^2 \times L)$  памяти и~времени, где $L$~--- ограничение на элемент $a_i$.

        Можно легко заметить, что для заполнения массива $d[N][*][*]$ нам требуются только данные $d[N-1][*][*]$, поэтому вместо $d[N][2L \times N + 1][2]$ можно использовать массив $d[2][2L \times N + 1][2]$, что заметно сокращает затраты по памяти до $O(N \times L)$, и~алгоритм укладывается в~ограничения.

    \problem{Ралли}
        Поскольку минимальное время, за которое можно достичь финишной поляны, может быть значительно больше $T$, вначале найдем с~помощью алгоритма Дейкстры  кратчайшее расстояние со стартовой поляны до финишной, используя в~качестве весов ребер минимальные времена  $t_i^{\min}$. Если полученное расстояние больше требуемого времени $T$, то ответ на  задачу отрицательный, а найденное  кратчайшее расстояние является искомым временем. Этим~же сразу определяется случай недостижимости  финишной поляны из стартовой. В~противном случае будем искать для каждой поляны все возможные времена в~которые мы  можем на ней оказаться. Заметим, что поскольку времена $t_i^{\mathrm{min}}, t_i^{\mathrm {max}}, T$ целые, то и~в~каждой вершине мы можем ограничиться целыми временами.  Также нас не~будут  интересовать времена более $2T$. Для нахождения возможных времен для вершины необходимо  знать возможные времена для всех вершин из которых в~данную ведут ребра. Поэтому  вначале осуществим топологическую сортировку достижимой со стартовой поляны  части графа (весь граф может не~быть ацикличным). Обходя поляны в~порядке топологической сортировки, переберем все поляны из которых в~нее ведут дороги,  для каждого возможного времени добавим разрешенные времена данной дороги.

        Прямое хранение булевской матрицы всех времен для всех вершин не~укладывается в  ограничение по памяти, поэтому необходимо хранить как минимум по два булевских  значения в~одной (однобайтовой) ячейки массива.

    \problem{Прерванная игра}
        Пусть $R[i, k]$ – сумма,  причитающаяся второму игроку, если он выиграл $k$ партий, а его противник – $i$ партий. Тогда очевидно, что полученные им деньги должны равняться сумме денег, которые он получил бы, проиграв очередную партию, и~денег, равных половине разности между деньгами, которые он получил бы, выиграв партию, и~деньгами, которые он получил бы, проиграв партию, то есть: $$R[i, k] = R[i + 1, k] +  \frac{R[i,k+1]-  R[i+1,k]}{2}.$$  Отсюда $R[i, k] = \displaystyle\frac{R[i,k+1] + R[i+1,k]}{2}$.    Рассмотрим таблицу выплат второму игроку, в~которой по горизонтали будем отмечать его победы, а по вертикали – его поражения. Заполним эту таблицу по главной диагонали, по последней вертикали и~по последней горизонтали. Для определенности рассмотрим случай $S = 32$, $M = 4$: $$ \begin{array}{|r|c|c|c|c|c|}
        \hline   & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
          \hline 0 & 16 & & & & 32\\
          \hline 1 & & 16 & & & 32\\
          \hline 2 & & & 16 & & 32\\
          \hline 3 & & & & 16 & 32\\
          \hline 4 & 0 & 0 & 0 & 0 &\#\\
        \hline \end{array}
        $$ Видно, что для подсчета верхней половины можно применить полученную формулу. При этом надо начинать с~$R[2, 3]$. В~итоге имеем. $$ \begin{array}{|r|c|c|c|c|c|}
        \hline  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
          \hline 0 & 16 & 21 & 26 & 30 & 32\\
          \hline 1 & & 16 & 22 & 28 & 32\\
          \hline 2 & & & 16 & 24 & 32\\
          \hline 3 & & & & 16 & 32\\
          \hline 4 & 0 & 0 & 0 & 0 &\#\\
        \hline \end{array}
        $$ Пусть S – сумма начальной ставки. При заполнении нижней части учтем, что $R[i, j] = S - R[j, i]$.   $$ \begin{array}{|r|c|c|c|c|c|}
        \hline  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
          \hline 0 & 16 & 21 & 26 & 30 & 32\\
          \hline 1 & 11 & 16 & 22 & 28 & 32\\
          \hline 2 & 6 & 10 & 16 & 24 & 32\\
          \hline 3 & 2 & 4 & 8 & 16 & 32\\
          \hline 4 & 0 & 0 & 0 & 0 &\#\\
        \hline \end{array}
        $$

    \problem{Тюрьма}
        Задача решается с~помощью динамического программирования. Ставим “1” в~начало коридора. Динамика заключается в~том, что используя все поле отмечаем, сколькими способами можно добраться до каждой клетки за определенное кол-во шагов $A_{i, j, k}$. Количество шагов на $k+1$ шаге на клетке $i$, $j$ будет суммой всех доступных с~этой точки мест (с~помощью шагов коня или короля) предыдущего шага. Заметим то, что кол-во способов увеличивается очень быстро, поэтому в~вычислениях следует применять длинную арифметику.

    \problem{Новый год на носу!}
        Это переформулировка задачи о многодетном купце, предлагавшейся в 1999 году на XI Всероссийской олимпиаде по информатике, авторы задачи – Овсянниковы, автор решения – В. Беров.

        В~данной задаче нужно догадаться до алгоритма, генерирующего наборы.

        Пусть $a_1, \dots , a_k$ – цены конфет 1-го, \dots, $k$-го вида. Будем обозначать через $[x_1, \dots, x_k]$ набор конфет, состоящий из $x_1$ конфет 1-го вида, \dots, $x_k$ конфет $k$-го вида.

        Для $N = 1$ решение тривиально.

        Пусть $N \geq 2$. Тогда:  
        \begin{itemize}[nolistsep]
        \item Для $k = 1$ решения нет. 
        \item Для $k = 2$ решения нет, если $a_1 \neq a_2$. Докажем это. Пусть решение есть. Возьмем два каких-нибудь набора $[x_1, x_2]$ и~$[y_1, y_2]$. Из условий задачи следует система равенств 
        $$ 
        \left\{ \begin{array}{l}
        x_1a_1 + x_2a_2 = y_1a_1 + y_2a_2\\
        x_1 + x_2 = y_1 + y_2 \end{array}
        \right., 
        $$ 
        откуда 
        $$ 
        \left\{ 
        \begin{array}{l}
        (x_1-y_1)a_1 + (x_2-y_2)a_2 = 0\\
        (x_1 -y_1)+ (x_2 - y_2) = 0 
        \end{array}
        \right., 
        $$ 
        а так как $a_1 \neq a_2$, то эта система имеет лишь решения вида $x_1 = y_1$ и~$x_2 = y_2$. 
        \item Если $a_1 = a_2$, то наборы можно выбрать по принципу $[x, n - x]$, где $x = 1, \dots , n$. 
        \item Для $k \geq 3$ решение всегда есть. Если найдутся $i$, $j$ такие, что $a_i = a_j$, то решение аналогично предыдущему. Пусть теперь все цены различны. Пусть для определенности $a_1 < a_2 < a_3 < \ldots < a_k$. Из двух наборов $s_1 = [a_3 - a_2, 0, a_2 - a_1]$ и~$s_2 = [0, a_3 - a_1, 0]$ можно построить требуемое множество различных наборов, причем все они будут иметь вид: $x \times s1 + (n - x) \times s_2$, где $x = 1, \dots, n $ (под $x \times [a, b, c]$ понимается набор $[x \cdot a, x \cdot b, x \cdot c]$). \end{itemize}

    \problem{Туймаада-3012}
        Отсортируем задачи по их сложности так, чтобы $p_1 \geq p_2 \geq \ldots  \geq p_n$.

        Пусть $i$-й участник решал $j$ задач $p_{i1}$, $p_{i2}$, \dots  $p_{ij}$ в~обратном порядке (то есть первой была решена $p_{ij}$-я задача, а последней была решена $p_{i1}$-я задача). Несложно вывести, что вклад этого участника в~суммарный штраф равен $s_i \cdot (1\cdotp_{i1} + 2\cdot p_{i2}  + \ldots  + j\cdot p_{ij})$.

        Получили, что если $i$-я задача решена $j$-м участником $k$-й по счету с~конца, то ее вклад в~суммарный штраф равен $k \cdot s_j \cdot p_i$. 

        Рассмотрим набор чисел $\{1\cdot s_1, 2 \cdot s_1, \dots  ,n \cdot s_1, \: 1 \cdot s_2, \dots ,  n \cdot s_m \}$. Выберем $n$ чисел из этого набора, назовем их $a_i$. Тогда суммарный штраф равен $\sum_{i = 1}^n {a_i \cdot p_i}$. Тем самым, мы свели задачу к~нахождению таких $a_i$, что данное произведение минимально. Можно доказать, что оно минимально, если взять $n$ минимальных чисел из этого набора в~невозрастающем порядке.

        Как найти эти $n$ минимальных чисел? Сортировка набора из $m\cdot n$ чисел потребует слишком много времени и~памяти. Для нахождения следует использовать структуру данных <<куча>>. Изначально положим в~кучу $m$ чисел $1 \cdot s_1, \dots , 1 \cdot s_m$. Затем начнем обрабатывать задачи в~невозрастающем порядке. Пусть мы обрабатываем $i$-ю задачу и~минимум в~куче равен $k\cdot s_j$. Прибавим к~ответу $p_i \cdot k \cdot s_j$, что означает, что $j$-й участник будет решать  $i$-ю задачу $k$-м по порядку с~конца, положим обратно в~кучу число $(k + 1) \cdot s_j$. Это решение работает за $O(N \cdot (\log N + \log M))$ времени и~требует $O(N + M)$ памяти, что удовлетворяет условиям задачи.

    \problem{Литературное творчество Незнайки}
        Начнем с~частного случая.

        Представим, что мы зафиксировали всевозможные последовательности  из трёх нулей и~трёх единиц. Их всего – число сочетаний из 6 по 3 = 20 штук.

        Не~поленимся все 20 перечислить: 
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item (000111) 
        \item (001011) 
        \item (010011)  
        \item (100011)  
        \item (001101)  
        \item (010101)  
        \item (100101)  
        \item (011001)  
        \item (101001)  
        \item (110001)  
        \item (001110)  
        \item (010110) 
        \item (100110) 
        \item (011010)  
        \item (101010) 
        \item (110010) 
        \item (011100) 
        \item (101100) 
        \item (110100) 
        \item (111000) 
        \end{enumerate}
        Покажем, как решить нашу задачу при $N = 20$.

        Сопоставим каждому герою одну из последовательностей. Пусть Незнайка напишет $6$ романов, соответствующих разрядам в~наших последовательностях. Единица на соответствующем месте у героя пусть означает, что герой присутствует в~соответствующем романе.

        Так, герой номер $1$ должен присутствовать в~$4$, $5$ и~$6$ романах.
        \\Герой номер $2$ – в~$3$, $5$ и~$6$ романах. \\
        \ldots\ldots \\
        Герой номер 20~--- в~$1$, $2$ и~$3$ романах.

        Очевидно, что во всех романах, где присутствует конкретный герой, он окажется единственным.

        Таким образом, чтобы решить задачу для произвольного $N$, надо найти наименьшее $K$ такое, при котором число сочетаний из $K$ по $(K/2)$ больше N. Если $K$ нечётно, то по $(K-1)/2$.

        Далее образуем последовательности из $K/2$ нулей и~$K/2$ единиц, и~каждому герою ставим в~соответствие свою последовательность. Герои, присутствующие в~конкретном романе – это те, у которых в~соответствующем разряде стоит $1$.

        Вся сложность задачи в~перечислении вышеуказанных последовательностей. Но это несложная комбинаторная задача.

        Минимальность доказывается не~совсем просто, но она почти очевидна.
